\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
%\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
% \usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns}
\usepackage{graphbox}
\begin{document}
\title{Robot de palettisation}
\type{DM 1 \labelitemi \ CI7 Transmettre l'énergie -- Mouvements}
\classe{ATS}
À rendre le lundi 2/10 8h à Mme Auvray
\maketitle
%% SUJET
Le système étudié est un robot industriel destiné à la manutention de pièces
(voir vidéos, photos et schéma cinématique). Ce robot a une {\em structure en
parallélogramme déformable} qui lui permet de déplacer sa pince (appelée effecteur)
dans l'aire de travail.

Ce type de structure de robot permet d'obtenir de grandes dynamiques
(c'est-à-dire grandes vitesses et grandes accélérations) par rapport à un robot
sériel. La contrepartie technique est la difficulté à élaborer lacommande du
robot.
%% COR
\begin{rem}{Objectif de l'étude}

	\begin{itemize}
		\tightlist
	\item
		d'une part, déterminer la surface de travail du robot ;
	\item
		d'autre part, obtenir la vitesse et l'accélération en bout d'effecteur
		en fonction des paramètres de la motorisation.
\end{itemize}

\end{rem}

\begin{figure}[htb]
	\def\svgwidth{.6\columnwidth}
	\centering
	\includegraphics[height=.23\textwidth,align=c]{img/photo1} \quad
	\includegraphics[height=.23\textwidth,align=c]{img/photo2} \quad
	\includegraphics[height=.23\textwidth,align=c]{img/photo3}

	\includegraphics[height=.4\textwidth]{img/photo4}\quad
	\import{./img/}{schemaCinematique.pdf_tex}
	\label{schemaCinematique}
\end{figure}




On associe à chaque solide (i) une base orthonormée directe
\(B_{i}=( \vec x_{i} , \vec y_{i}, \vec z )\). Par exemple au solide (2)
est associée la base \(B_{2} = (\vec x_{2},\vec y_{2},\vec z)\).

L'outil de manutention est fixé au point J et le socle est le solide
(0). La pièce (3) est l'ensemble des segments $[CB]$ et $\left[ BJ \right] $, elle
a donc une longueur CJ.

Au point A, il y a :

\begin{itemize}
	\tightlist
\item
	Une liaison pivot entre (0) et (1) motorisée par un moteur \(M_{1}\)
	tel que \((\vec x_{0}, \vec x_{1})=\alpha\) avec
	\(\alpha \in \left [\frac{\pi}{3} ; \frac{2 \pi}{3} \right ]\) ;
\item
	une liaison pivot entre (0) et (2) motorisée par un moteur \(M_{2}\)
	tel que \((\vec x_{0}, \vec x_{2})=\beta\) avec
	\(\beta \in \left [\frac{-\pi}{4} ; \frac{\pi}{4} \right ]\).
\end{itemize}
Ces deux liaisons étant superposées, seule la liaison (0--2) est représentée sur le schéma.

Il n'y a pas de liaison entre les solides (1) et (2).

Les deux motorisations sont indépendantes.

On considérera le robot comme ayant un mouvement plan.
La géométrie est telle que : \(AB=EC=L\) ; \(EA = CB = D\) ; \(BJ = H\).

\newpage

\begin{center}
	\fbox{
		\begin{minipage}{.8\textwidth}
			Certaines questions font référence à des tracés sur  le document réponse (page \pageref{DR}). Vous pouvez au choix :
			\begin{itemize}\tightlist
				\item Imprimer ce document réponse pour le compléter
				\item Le reproduire rapidement (mais avec une rêgle, svp) sur votre copie.
			\end{itemize}
		\end{minipage}
	}
\end{center}
\medskip


\question{Que signifie l'hypothèse de mouvement plan du mécanisme ?}

\question{Tracer le graphe des liaisons du mécanisme.}

\question{Que peut-on dire que les bases $B_{1}$ et $B_{4}$ d'une part et $B_{2}$ et $B_{3}$ d'autre part? 
En déduire les vitesses de rotations $\overrightarrow \Omega_{1/0}$, $\overrightarrow \Omega_{2/0}$, $\overrightarrow \Omega_{3/0}$ et $\overrightarrow \Omega_{4/0}$.}

\question{Déterminer le torseur $\tv{1/0}$ au point A et $\tv{2/0}$ au point A en fonction des paramètres $\alpha$ et $\beta$.
	\begin{itemize}\tightlist
		\item En déduire $\tv{1/0}$ au point B et $\tv{2/0}$ au point E.
	\end{itemize}
}			

\question{Déterminer le torseur $\tv{4/2}$ au point E et $\tv{3/1}$ au point B en fonction des paramètres $\alpha$ et $\beta$. Puis en utilisant la composition des vitesses, en déduire :
	\begin{itemize}\tightlist
		\item le torseur $\tv{4/0}$ au point E et
		\item le torseur $\tv{3/0}$ au point B.
	\end{itemize}
\label{q5}}

\medskip
\fbox{{\bf Configuration 1}
	Le moteur $M_1$ est à l'arrêt tel que
$\alpha=\frac{\pi}{3}$ et $M_2$ fonctionne.}

\question{Définir puis tracer sur le Document réponse la trajectoire $T_{J,3/0}$.}

\question{En vous appuyant sur les résultats précédents (question \ref{q5}), déterminer la vitesse $\V{J,3/0}$, puis tracer, sans notion d'échelle ce vecteur sur la figure. }


\medskip
\fbox{{\bf Configuration 2}
	Le moteur $M_2$ est à l'arrêt tel que
$\beta=0$ et $M_1$ fonctionne.}

\question{Définir puis tracer sur le Document réponse la trajectoire $T_{J,3/0}$ dans cette nouvelle configuration.}

\question{En vous appuyant sur les résultats précédents (question \ref{q5}), déterminer la vitesse $\V{J,3/0}$, puis tracer, sans notion d'échelle ce vecteur sur la figure. }


\medskip
\fbox{{\bf Configuration 3}
les 2 moteurs \(M_{1}\) et \(M_{2}\) fonctionnent.}

% \question{Sur le document réponse, tracer :

% 	\begin{itemize}
% 		\item les points extrêmes :

% 			\begin{multicols}{2}

% 				\begin{itemize}
% 					\item $B_{1}$ et $J_{1}$ quand $\alpha=\dfrac{\pi}{3}$ et $\beta=\dfrac{\pi}{4}$

% 						\ 

% 					\item $B_{2}$ et $J_{2}$ quand $\alpha=\dfrac{2\pi}{3}$ et $\beta=\dfrac{\pi}{4}$

% 					\item $J_{3}$ quand $\alpha=\dfrac{2\pi}{3}$ et $\beta=\dfrac{-\pi}{4}$

% 						\ 

% 					\item $J_{4}$ quand $\alpha=\dfrac{\pi}{3}$ et $\beta=\dfrac{-\pi}{4}$
% 				\end{itemize}   

% 			\end{multicols}

% 		\item la {\em surface de travail du robot}, c'est-à-dire la surface fermée obtenue par la succession des positions de $J$ lorsque $\alpha$ et $\beta$ varient 
% 			( autrement dit, c'est la surface dans laquelle se déplace le point $J$ dans le mouvement de 3 par rapport à $R_{0}$ ).

% 			\ 

% 			Pour vous aider au tracé, les orientations des vecteurs $\vec x_{1}$ et $\vec x_{3}$ sont données dans les conditions à étudier.

% 	\end{itemize}

% }



Lorsque les 2 moteurs sont en fonctionnement, d'après le théorème de
superposition, la vitesse \(\V{J,3/0}\) est obtenue par : 
\[
	\V{J,3/0}=\left . \V{J,3/0} \right |_{M_{1} \text{ bloqué}}+\left . \V{J,3/0} \right |_{M_{2} \text{ bloqué}}
		\]

		\question{En déduire l'accélération $\vec \Gamma_{J,3/0}$}

		\newpage

		\subsubsection{Document réponse Nom et prénom}

		\subsubsection{Configuration 1}

		\includegraphics[width=.7\textwidth]{img/DR_conf1}
		\subsubsection{Configuration 2}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/DR_conf2.png}


		% \subsubsection{Configuration 3}\label{configuration-3}


		% \image[.7]{img/DR_conf3}

		\label{DR}

		\end{document}
